\section{Terminal}

Pri programovani je dulezite umet pouzivat prikazovy radek na Linuxu se mu rika terminal. Vsechny pojmy znamenaji jedno, cerne (ono nemusi byt vzdy cerne) okno kam se pisi prikazy.


\subsection{Linux}

V ukazkach budu pouzivat Linux, proto se mu budeme venovat vice. Presneji distribuci Ubuntu.

V Ubuntu si vyhledejte aplikaci \lstinline|Terminal| a spuste ji. Niceho se nelekejte, v terminalu bude napsano neco takoveho:

\begin{lstlisting}
sika@x1:~$
\end{lstlisting}

Prvni cast je uzivatelske jmeno, druha je pocitac a za dvojteckou je cesta. Tilda znamena ze jste v domovskem adresari.

Pokud chcete vypsat co se ve slozce nachazi napiste prikaz ls

\begin{lstlisting}
ls
\end{lstlisting}

Prikaz vypise

\begin{lstlisting}
Documents Downloads Music
\end{lstlisting}

Pokud chcete vytvorit slozku, treba s nazvem programovani, napiste prikaz a stisknete enter.

\begin{lstlisting}
mkdir programovani
\end{lstlisting}

Pokud znovu vypiseme obsah slozky uvidime ze se nas adresar vytvoril

\begin{lstlisting}
Documents Downloads Music programovani
\end{lstlisting}

pro prepnuti se do naseho adresare programovani slouzi prikaz cd (change directory). Napiseme

\begin{lstlisting}
cd programovani
\end{lstlisting}

a vidime, ze jsme v adrsari programovani podle zmeneneho zacatku radky:

\begin{lstlisting}
sika@x1:~/programovani$
\end{lstlisting}


\subsection{Windows}

Nechci zde podrobne popisovat i praci v prikazovem radku, ale chci popsat rozdily pro ty co jej chteji pouzit.

Prace ve Windows prikazovem radku je dost podobna jako v Linuxovem terminalu, ale ma nejake odlisnosti.

Hlavni je to, ze Linux rozlisuje mala a velka pismena zatimco windows ne.

Vetsina prikazu je stejna, akorat prikaz na vypsani obsahu adresare \lstinline|ls| je ve Windows prikaz \lstinline|dir|. Prikaz dir funguje i v Linuxu, ale nepouziva se tam.

V prikazovem radku je nohem vice odlisnosti, ale nam tyto zaklady staci.


